<document xml:lang="rmf" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>666</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="rmf"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/skane/rom-ka/om-lansstyrelsen/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="rmu" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="rmy-rka" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="rmy-rlo" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="rmn" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="yid" location="om-lansstyrelsen.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Pa Themeskifaldiba - Länsstyrelsen Skåne</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem">Pa Themeskifaldiba</p>
</list><p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Pa Themeskifaldiba</p>
<p><em type="italic">Themeskifaliba hin themkano hougéje so hin nér komujen aro sakho phuv. Amen sam jek inportanto vérja mahkar komujen ta gáve aro vauro rigja pa regeringo,perdalikofaldiba ta makhurne hougáje aro vauro rigja.Phuvjakoapride hin héruno džéno Themskifaldibake hin butja hin vá pálal barjiba ta den informasija pa phuvjao hyövibata. </em></p>
<p type="title">Amengo frestiba</p>
<p>Themesko butja hin te tšerel buti barjibake kaj trystalipa,barjiba ta latše dživibako manera džala vast aro vast.Pe tiknes amen tšéravaha pe jek džoralo bohliba aro phuv. Themeskifaliba lela angnal sváriba kotar regeringo ta ame kokavena pa agoribata ta Themeskifaldibako frestibi Kana hin puchiba pa phuvjako bohlibata mote amen lel te lel dieli pa butjata ni privatno komujengo ta ar themesko džintataha.</p>
<p>Pála themskifaldibako instuksija mte amen te tšérel buti pe dálal puchibaha.</p>
<list><p type="listitem">hábeneskokontroli, dživinengoarakhiba ta sárekane kritúrenjo puchibi</p>
<p type="listitem">reginalno bohliba</p>
<p type="listitem">infastrukturija</p>
<p type="listitem">džoralo themkanopláni ta dživiba</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">enenrgia ta kultur</p>
<p type="listitem">kulturkano trystaliba</p>
<p type="listitem">arakhiba kajo bibacht ta nína krisakofiardiba ta civilikano kokaresko riggiba</p>
<p type="listitem">trystalibako ta sastibako arakhiba</p>
<p type="listitem">phuvjakobrúkiba ta</p>
<p type="listitem">matšiba</p>
<p type="listitem">itvériba</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">integrasija.</p>
</list><p type="title">Phuvjakohéruno ta phuvjakoangleskere</p>
<p>Phuvjakohéruno hin regerinsko angleskero aro phuv ta phukavehas džent pa regeringo.Jek inportanto tšeribi phuvjeskohéruneske hin ta kokavel themutkano frestiba aro phuv,vá pálal bohliba ta den informasija regerinjake pa phuvjako hyövibata. Aro Stockholm, Skåne ta Västra Götalandssko,phuvja hinjek phuvjako direktori ta are vaure phuvjen jek phuvjako dumudiba so ledila sa divisijako buti apo Themskifaldiba ta so nína hin phuvjakohérunesko néride itbutjari ta kon lela angnal sváriba ka phuvjakohéruno áchrl aro tšensta.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Diarios</p>
<p>Aro diarios regirenela Themsekifaldibako sa divisija nevi sáki, ta aro sáki so džalpe ta nína agoriba ao sáki. Sákiengo registerija hin ofencialne ta tšuvelas aro internetos apo Themskifaldibako diarios.Ao disave sáki voibuvel openbáriba pa informasija garaves pálal džénovitikodžánibako lági.</p>
<p>&gt;&gt; Dža ka Themskifaldibako diarios (svenska)</p>
<p type="title">Bódi ta džanibako dieliba</p>
<p>Themskifaldiba tšérila bút disave agoriba so dochila džent phuvjako džiboskere ta frestibi.Disave agoriba mote dehas te džanel dóles kones douva sáki rálila.Kana trystaliba pa džéne hin baro voibuvel tšuviba aro phuvjako bódos fanuvel nina akhardo sar bódiboskotšuviba, anglyunes ke bichavel jek lil sakhonenge.</p>
<p type="title">Perdalno phukiba</p>
<p>Ka tu dochaveöas paj ek agoriba so Themskifaliba hin tšerdal hin tumen butvare vojibata te tšérel dota perdalno phukiba.Aro agoribaha leha tu džanibi sar tu phukaveha ta sar te džalpe te tšérel phukiba.Themeskifaliba bichila to perdalno phukiba hougájenge kon lela sisto agoriba.Amen saj te te hortaven amengo agoriba vaj frestaven iego agoriba.</p>
<p type="title">Tšúvibi</p>
<p>Tsúvibi ta hortibakoregulia so rálavehas sar anglunerańiba.Dóla ná boldela pén tšek komunis útan hin sárekane.Lokalne anglibakorańibi hin sar vaureha agoriba pa panjakoarakhibata,trytalibakoreservat, panjako trafikata ta vecheko guruvnijako jágibata.Themeskifaliba deha pa phuvjako tsúvibata anglune rańibi pa agoribata so amen hin tserdam ta anglunerańibi pa anglune rańibi so gáve vaj Trafijakoingariba hin tserdal.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Remisi</p>
<p>Sakho bereh ávela aŕe but remisi ka Themeskifaldibake.Douva mienila te amen lá voijiba te mukhel amengo džinta pa sáki ta alibata kotar disave deparmenti,themkane ingariba ta but vaure.Themskifaldiba bichavela nína but alsiba pa pengo alibata pe agoribake ka dólen ones douva dochila aro phuv.</p>
<p type="title">Presakodujtu</p>
<p>Themsikifaldiba tšérila aktivkanes buti te bohlavel infortanto themkano informasija ka memburenge ta mediaske.Amengo presakoinformasija ta amaro webbthan hin jek manera te del tuke servisi ta dikhiba aro amaro buti.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">EU ta internationaliba</p>
<p>Memburiba aro Eu rálila amen memburija pe but manehara ni aro bare sar aro tikne sáki.Themeskifaldibake mienila douva rikhaven itkane resurasi, nína te lel dieli dikhiba aro itkane regulia. Themskifaldibake hin but internaionalne kontakti ta vaj dieliba aro itbutjakoprojektos perdales nationalneg rensa so latšavela phuvjako bohliba.Itbutja fanula nína disave formi nína avri pa EU.</p>
<p type="title">Tšér buti amenge</p>
<p>Themskifaldiba hin jek butjakothan pe but maneraha.Ame sam džanibako ta volibako organisasija pe but fróslága kompentensija aŕe aro but kotoriba.Amengo sakhodivisijako buti džalpe te volaven te perdalfildibako ta regeringos agoriba pherdavehas aro phuvja, tanína te kokaven vaureslága intresi ta anglavel džiboskerenge hyöviaba pe jek džoralokano themiba- kaj ekonomikano barjiba, trystaliba ta socialno latśo aviba tšetavehas.</p>
<p type="title">Tšyöpi_</p>
<p>Sakho themeskifaliba tšérila pengo iego tšyöpi pe hougájnsa. Amen hin phado principi sar amen tšiná vaj hyravela guosi ta tšenst.i Amen vá pálal lági ofencialno tšyöpiba. Amen rikhavá nína phalo voijibata te phukavel pálal themokano hamyörakosömsiba.</p>
</body></document>
